%% LaTeX Template <http://www.wip.wiwi.uni-due.de/studium-lehre/qualifikationsarbeiten/>   

\chapter{Theoretische Grundlagen des Risikomanagements} % (fold)
\label{cha:theoretischegrundlagen} 

\section{Einführung} %(fold)
Um ein allgemeines Verständnis zum Thema Risikomanagement zu schaffen, werden in diesem Kapitel theoretische Grundlagen erörtert. Dabei werden zunächst einschlägige Begrifflichkeiten definiert, die als Basis für die weiteren Betrachtungen dienen sollen. Im weiteren Verlauf dieses Kapitels wird dann auf die Wirkung des Risikomanagements als Regelkreislauf eingegangen und die einzelnen Prozessschritte umrissen.
% section Einführung (end)

\section{Begriffsdefinitionen} %(fold)

\subsection{Projekt} % (fold)
Die DIN-Norm für Projektmanagement (DIN 69901) beschreibt ein Projekt als ein
\begin{quote}
	``Vorhaben, das im Wesentlichen durch Einmaligkeit der Bedingungen in ihrer Gesamtheit gekennzeichnet ist, wie z.B. Zielvorgabe, zeitliche, finanzielle, personelle und andere Begrenzungen, Abgrenzungen gegenüber anderen 			  		Vorhaben oder eine projektspezifische Organisation.''
	\footnote{Zitiert nach \cite[S.01]{Gau04}}
\end{quote}
Steinbach empfiehlt, den Projektbegriff in der Praxis als ``einmaliges Vorhaben einer Aufgabenausführung''\footnote{\cite[S.24]{Ste00}} zu definieren.
Gaulke charakterisiert den Projektbegriff mit den folgenden Merkmalen: \footnote{\cite[S.01]{Gau04}}
\begin{itemize}
\item \textbf{Bedeutung des Projektergebnisses:} Ein Projekt braucht ein klares Ergebnis, welches für den Auftraggeber von Bedeutung ist. So kann ein Projekt z.B. die Geschäftsstrategie oder die Umsetzung konkreter Unternehmensziele unterstützen.

\item \textbf{Einmaligkeit der Projektaufgabe:} Die Aufgabe, die innerhalb eines Projektes bearbeitet wird, sollte einmalig erfüllt werden und keine wiederkehrende Tätigkeit sein.

\item \textbf{zeitliche Befristung:} Ein Projekt sollte zeitlich begrenzt sein und somit einen festen Endtermin besitzen.

\item \textbf{Umfang und Komplexität:} Ein Projekt sollte hinsichtlich des zeitlichen und personellen Umfangs bedeutend sein. In der Regel erfordern Umfang und Komplexität ein gesondertes Management.

\item \textbf{Beteiligung mehrerer Organisationseinheiten:} Für die Umsetzung eines Projektes werden häufig Mitarbeiter verschiedenster Unternehmensbereiche in einer eigenen, temporären Organisationsstruktur zusammengefasst.

\item \textbf{Innovation:} Die Projektaufgaben sind in der Regel für alle Beteiligten neu bzw. wurden in der Vergangenheit in dieser Form noch nicht bewältigt.

\item \textbf{Risikobehaftung:} Die oben genannten Merkmale, insbesondere die Einmaligkeit, die Innovation sowie der Umfang und die Komplexität der Projektaufgabe bedingen, dass ein Projekt grundsätzlich risikobehaftet ist.

\end{itemize}
Ein Projekt ist also im Wesentlichen durch seine Einmaligkeit und seine zeitliche Begrenzung definiert und erfordert auf Grund des Umfangs und der Komplexität meist ein gesondertes Management\footnote{vgl. \cite[S.02]{Gau04}}.

Im Kontext dieser Arbeit wird der Projektbegriff hauptsächlich als ein Vorhaben mit den o.g. Merkmalen verstanden, dessen Zielvorgabe durch die Einführung und projektspezifische Anpassung eines ECM Systems definiert wird.\\
\label{sub:projekt}


% subsection projekt (end)

\subsection{Risiko} % (fold)
\label{sub:risiko}
Der Begriff des Risikos wird in der Literatur, meist kontextbezogen, auf unterschiedlichste Art und Weise definiert.\footnote{vgl. \cite[S.07]{Van12}} Geprägt sind jedoch alle Definitionen durch das Grundverständnis, dass ein Risiko mit in der Zukunft liegenden, potentiellen, schwer einschätzbaren Abweichungen von geplanten Zielsetzungen verbunden ist. Werner Gleißner definiert den Risikobegriff als 
\begin{quote}
	``die aus der Unvorhersehbarkeit der Zukunft resultierende, durch zufällige Störungen verursachte Möglichkeit, von geplanten Zielen abzuweichen.''
	\footnote{\cite[S.10]{Gle11}}
\end{quote} Häufig wird also unter Risiko zunächst eine Abweichung von einer geplanten Zielsetzung verstanden. Da etwaige Zielabweichungen jedoch nicht zwangsläufig negativ, sondern auch positiv verlaufen können, wird in der Literatur häufig diskutiert, ob der Risikobegriff im weiteren Sinne auch den Begriff der Chance, also einer positiven Zielabweichung mit einschließt.\\
Die oben gefasste Definition liefert jedoch noch nicht die Möglichkeit, ein Risiko ``messbar'' zu machen. Nach Königs \footnote{vgl. \cite[S.12]{Koe09}} ist für Maßnahmen-Entscheide oder den Vergleich mit anderen Risiken eine mathematische Messbarkeit in der Messeinheit des Schadens (z.B. in finanzieller Dimension) notwendig. Daher definiert er den Risikobegriff (R) auch als Produkt aus der \textbf{Eintrittswahrscheinlichkeit} (pE) und der \textbf{Schadenshöhe} (SE):\\

	R = p_E * S_E

% subsection risiko (end)  

\subsection{Projektrisiko} % (fold)
\label{sub:projektrisiko} 
In dieser Ausarbeitung wird der Risikobegriff ausschließlich im Kontext der Einführung von Standardsoftware im Rahmen eines IT-Projektes verwendet. Da der Fokus hierbei rein auf dem Management von negativen Abweichungen (negativen Risiken) von Projektzielen liegt, wird für den weiteren Verlauf die folgende \textbf{Arbeitsdefinition} zu Grunde gelegt:\\
\emph{Ein \textbf{Projektrisiko} definiert die Möglichkeit einer negativen Abweichung von geplanten Projektzielen, ausgelöst durch Ereignisse (Verschiebung der Zeitachsen, Krankheit/Ausfall von Projektmitarbeitern o.ä.) oder Entscheidungen der Projektbeteiligten oder des Projektleiters.\\Projektziele können zeitlicher, finanzieller oder organisatorischer Natur sein.\\Projektrisiken können in Risikofelder gegliedert und nach ihren Eintrittswahrscheinlichkeiten und ihrem Schadensausmaß klassifiziert werden. }\footnote{vgl. hierzu \cite{Ahr08, Sei06, Gau04}}
% subsection projektrisiko (end)

%%\subsection{Risikoanalyse} % (fold)
%%\label{sub:theorisikoanalyse}

%%% subsection risikoanalyse (end)

\subsection{Risikomanagement} % (fold)
\label{sub:theorisikomanagement}
Auch der Begriff des Risikomanagements wird in Literatur und Praxis unterschiedlich definiert und interpretiert. Enz definiert den Begriff des Risikomanagements wie folgt:
\begin{quote}
	``Risikomanagement ist ein unterstützendes Instrument, das allen Unternehmensbereichen die systematische Identifikation, Bewertung und Behandlung von Risiken ermöglicht.''\footnote{\cite[S.29]{Enz08}}
\end{quote}
Da diese Definition auf alle Unternehmensbereiche abzielt, diese Arbeit jedoch den Risikomanagementprozess in Projekten fokussiert, wird an dieser Stelle noch Vanini aufgeführt, die den den Begriff des Risikomanagements durch folgende Merkmale gekennzeichnet sieht\footnote{vgl. \cite[S.19]{Van12}}:
\begin{itemize}
	\item Risikomanagement ist \textbf{Teil der Unternehmensführung} und somit eine Managementaufgabe. Risikomanagement umfasst die Planung, die Umsetzung einer geplanten Risikosituation, die Entscheidung über das (Nicht-) Eingehen bestimmte Risiken sowie die Kontrolle der Zielerreichung.
	\item Risikomanagement ist ein \textbf{Prozess} zur frühzeitigen Identifikation, Bewertung, Steuerung, Berichterstattung über und Überwachung von Risiken.
	\item Zur Umsetzung eines Risikomanagements werden \textbf{spezielle Instrumente und Methoden} der Risikoidentifikation, -bewertung, -berichterstattung, -steuerung und -überwachung benötigt.
\end{itemize}
Aufgrund der oben aufgeführten Merkmale kann die Annahme getroffen werden, dass es sich bei dem Vorgang des Risikomanagements um einen Regelkreislauf handelt, der in vier Schritten abläuft (Abbildung \ref{fig:rm_regelkreis}).\footnote{vgl. \cite{Gro08}}

\begin{figure}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{bilder/rm_regelkreis.png}
\caption{Risikomanagement als Regelkreislauf}
\label{fig:rm_regelkreis}
\end{figure}
% subsection risikomanagement (end)

\subsection{Enterprise Content Management} % (fold)
\label{sub:enterprise_content_management}
ECM als Akronym wird in der Literatur und von Unternehmen oft sehr unterschiedlich interpretiert und wird immer mehr zu einem Sammelbegriff für die Bereitstellung und Verwaltung von Informationen innerhalb eines Unternehmens, die entweder intern, im Partnerverband oder auch extern verfügbar gemacht werden \footnote{vgl. \cite{Kam03}}.                               
Der Branchenverband AIIM definiert den Begriff Enterprise-Content-Management wie folgt:
\begin{quote}
``Enterprise Content Management (ECM) is the strategies, methods and tools used to capture, manage, store, preserve and deliver content and documents related to organizational processes.''\footnote{\cite{AII05}}
\end{quote}
Als ECM-System können also Softwarekomponenten verstanden werden, die die Erfassung, Verwaltung, Speicherung, Archivierung und Bereitstellung von Informationen ermöglichen.

                                                                                                               
% subsection enterprise_content_management (end)
% section begriffsdefinitionen (end)

\section{Risikomanagement als Regelkreislauf} %(fold)
\label{sec:risikomanagementalsregelkreislauf}

\subsection{Risiken identifizieren} %(fold)
\label{sub:risikenidentifizieren}
Wie bereits eingangs erwähnt, sollte Risikomanagement nicht als einmaliges Vorhaben, sondern vielmehr als kontinuierlicher Prozess, als Regelkreislauf, in der Projektkultur eines Unternehmens verankert werden. Innerhalb dieses Prozesses spielt die Identifikation von Risiken eine zentrale Rolle und kann als Ausgangspunkt für ein erfolgreiches Risikomanagement gesehen werden. Risikoidentifikation sollte als kontinuierlicher Teilprozess verstanden werden, bei dem Gefahrenquellen, Störpotentiale und alle relevanten Ereignisse, die sich möglicherweise negativ auf die Projektziele auswirken könnten, erfasst werden. Gelegentlich wird auch der Begriff der \textbf{Risikoinventur} als Synonym genutzt \footnote{vgl. \cite[S.165]{Rom03a} oder auch \cite[S.125]{Van12}}. Die identifizierten Risiken sollten in diverse Risikofelder (Kapitel \ref{sec:risikofelder}) gegliedert werden, um bereits in diesem frühen Stadium des Risikomanagement-Prozesses eine gewisse Gruppierung, und somit auch ein gewisses Maß an Übersicht, zu ermöglichen \footnote{vgl. \cite[S.125]{Rom03a}}. Für die Risikoidentifikation gibt es einige gängige Werkzeuge und Methoden, auf die in Kapitel \ref{sec:risikoidentifikation} näher eingegangen wird. Am Ende der Identifikationsphase ist es sinnvoll, für die einzelnen Risiken bereits feste Verantwortlichkeiten für die weitere Analyse zu definieren\footnote{vgl. \cite[S.129]{Ahr08}}.
% subsection risikenidentifzieren (end)

\subsection{Risiken analysieren} %(fold)
\label{sub:risikenanalysieren}
Die Risikoanalyse zielt darauf ab, die zuvor identifizierten Risiken mit weiteren Informationen anzureichern, um sie anschließend adäquat bewerten zu können. Zudem soll durch die Analyse ein einheitliches Verständnis aller Prozessbeteiligten über Kategorie und Ausmaß der einzelnen Risiken geschaffen werden.\\
Als wichtige Aufgaben der Risikoanalyse werden von Ahrendts/Marton \footnote{vgl. \cite[S.130 ff.]{Ahr08}} die folgenden verstanden:
\begin{itemize}
\item\textbf{Risikobeschreibung:} Die einzelnen Risiken sollten zunächst in kompakter Form durch einen sogenannten ``Risikosatz'' beschrieben werden. Dabei soll mit einem Satz beschrieben werden, welche Ursachen und Bedingungen zu welchem Risiko führen können und welche Konsequenzen daraus resultieren könnten.

\item\textbf{Bestimmung der Phase im Vorgehensmodell:} Für jedes Risiko soll bestimmt werden, in welcher Phase des Vorgehensmodells das Risiko potentiell eintreten könnte. Dies ermöglicht es, die Risiken auf die einzelnen Projektphasen verteilt zu betrachten und erleichtert den Controllingprozess.

\item\textbf{Indikatoren definieren:} Die Bestimmung möglichst vieler Indikatoren für jedes einzelne Risiko ist ein wichtiger Faktor der Risikoanalyse. Dabei sollen die Indikatoren Auskunft geben können, wann das jeweilige Risiko eintreten könnte. Es sollte darauf geachtet werden, dass die Indikatoren eindeutig mit ``Ja'' oder ``Nein'' beantwortet werden können.

\item\textbf{Mögliche Vorgänger und Nachfolger ermitteln:} Oftmals bedingen sich Risiken gegenseitig oder stehen zueinander in Beziehung. Daher kann es sinnvoll sein zu ermitteln, welche weitere Risiken durch das Eintreten eines bestimmten Risikos mit ausgelöst werden könnten. 
 \end{itemize}
Auch die konkrete Bewertung der einzelnen Risiken ist ein wichtiger Bestandteil der Risikoanalyse. Hierbei sollen die zuvor gesammelten Informationen als Grundlage dienen. Ziel der Risikobewertung ist die Schätzung der Risikohöhe und der Eintrittswahrscheinlichkeit. Da Schätzungen sehr subjektiv und ungenau sind, ist es sinnvoll, mehrere Projektmitarbeiter in den Schätzungsprozess zu involvieren. Während sich die Risikohöhe meistens aus den Kosten der aus dem Risiko resultierenden Konsequenzen ergibt, hängt die Eintrittswahrscheinlichkeit unmittelbar von Ursachen und den Bedingungen des Risikoeintritts ab. Häufig können in die Bewertung der Eintrittswahrscheinlichkeit Erfahrungen aus vergangen Projekten mit einbezogen werden \footnote{vgl. \cite[S.133 f.]{Ahr08} oder auch \cite{Deb10}}.
% subsection risikenanalysieren (end)

\subsection{Risiken gegensteuern} %(fold)
\label{sub:risikengegensteuern}
Nachdem in den ersten zwei Schritten möglichst alle Risiken identifiziert, analysiert und bewertet wurden, müssen an dieser Stelle geeignete Maßnahmen und Strategien entwickelt werden, um den Risiken entgegenzuwirken. Unter ``gegensteuern'' ist dabei keineswegs nur die komplette Vermeidung eines Risikos zu verstehen. In der Literatur haben sich vier verschiedene Strategien etabliert, mit denen man Risiken begegnen kann\footnote{ vgl. \cite{Ver03, Gau04, Ahr08}}:
\begin{itemize}
\item\textbf{Risikoakzeptanz:} Bei der Strategie der Risikoakzeptanz werden bestimmte Risiken bewusst in Kauf genommen, ohne aktiv gegen sie vorzugehen. Damit diese Risiken für den Fall ihres Eintritts dennoch nicht all zu großen Schaden anrichten, werden für die akzeptierten Risiken sogenannte ``Risikozuschläge'' in Form von Budget, Zeit oder Ressourcen eingeplant\footnote{vgl. \cite[S.190]{Gau04}}
\item\textbf{Risikoverlagerung:} Bei der Risikoverlagerung werden bestimmte Risiken auf eine andere Partei übertragen. Dies kann die Kosten für das Risikomanagement drastisch senken, jedoch auch zu erheblichem Mehraufwand in Form von bspw. Vertragsverhandlungen führen. Risiken können z.B. auf den Auftraggeber, einen Unterauftragnehmer oder auf ein Versicherungsunternehmen verlagert werden\footnote{vgl. \cite[S.179 f.]{Ver03}}.
\item\textbf{Risikoverminderung:} Diese Strategie kommt meist bei Risiken zu tragen, die weder akzeptiert, noch verlagert werden müssen und deren Schadensausmaß und Eintrittswahrscheinlichkeit nicht hoch genug sind, um seine Risikovermeidung zu rechtfertigen. Risikoverminderung besteht also aus der Aufgabe, die Eintrittswahrscheinlichkeit auf der einen, und den potentiellen Schaden auf der anderen Seite, möglichst zu minimieren. Als Synonym für die Risikoverminderung wird oft auch der Begriff der ``Risikominimierung'' verwendet\footnote{vgl. \cite[S.16]{Ahr08}}.
\item\textbf{Risikovermeidung:} Risikovermeidung wird meist auf strategischer Ebene der Projektplanung durchgeführt und hat die Absicht, bestimmte Risiken ganz zu vermeiden. Diese Vermeidung hängt unmittelbar mit einer Änderung der strategischen Planung zusammen (z.B. Beschränkung der Anforderungen oder Vermeidung von stark risikobehafteten Teilprojekten). Da die Risiken auch eine Vielzahl an Chancen implizieren, werden diese potentiellen Chancen durch die Risikovermeidung ebenfalls vermieden \footnote{vgl. \cite[S.185]{Gau04}}.
\end{itemize}
% subsection risikengegensteuern (end)

\subsection{Risikocontrolling} %(fold)
\label{sub:risikocontrolling}
Mit dem Schritt des Risikocontrollings schließt sich der Regelkreis des Risikomanagements. Hierbei steht die laufende Überwachung sowie die Identifizierung neuer Risiken im Vordergrund. Wie in allen Controllingprozessen kann auch für das Risikocontrolling gesagt werden, dass ein kontinuierlicher Soll-Ist Vergleich vorgenommen werden muss. Typische Instrumente und Werkzeuge, wie bspw. die Abweichungsanalyse, spielen dabei eine wichtige Rollen. Es muss überwacht werden, ob die getroffenen Maßnahmen und Strategien Wirkung zeigen und ob sich Risiken verändern und somit die Bewertung und Maßnahmenplanung angepasst werden muss. Die zuvor definierten Indikatoren sowie die Einordnung der Risiken in diverse Kategorien erleichtern hier eine gezielte Kontrolle. Eine weitere Aufgabe des Risikocontrollings besteht in der Erstellung von klar verständlichen, übersichtlichen Statusberichten, die wieder in den Regelkreis einfließen und als Grundlage für folgende Iterationen des Prozesses dienen. Diese enthalten vor allem eine Neubeurteilung der gesamten Risikosituation innerhalb des Projektes und sollten zum Ziel haben, kontinuierlich für ein einheitliches Verständnis zu der aktuellen Risikosituation innerhalb des Projektteams zu sorgen. Das Risikocontrolling kann somit als zentraler Bestandteil der Projektrisikokommunikation gesehen werden\footnote{vgl. \cite[S.148 f.]{Wal04}}.
% subsection risikocontrolling (end‚)

% section risikomanagamentalsregelkreislauf (end)

% chapter begriffsdefinitionen (end)